<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>运用非暴力沟通的前置条件</title>
    <link href="/2024/02/25/week2/"/>
    <url>/2024/02/25/week2/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>上周看了《非暴力沟通》，意料之外地还不错。看过几本这类总结心理和行为的书，多少对它们的大致套路有了点概念，这时候再来看这本颇为流行的《非暴力沟通》也在很多内容上触类旁通。书里提到的“观察+感受+需要+请求”公式固然是有用的，但要用起来，还得先具备一些前置条件。这其中，相当重要的一点就是：识别自己的感受。</p><p>识别自己的感受，具体就是：<strong>用形容情绪的词语，尽可能准确地概括当下的心情</strong>。</p><hr><h1 id="详细地识别感受"><a href="#详细地识别感受" class="headerlink" title="详细地识别感受"></a>详细地识别感受</h1><p>如果让你说，你现在是什么心情，用“高兴”、“一般”、“不高兴”这样的词说起来很容易。但这些词对我们的心情只是一种粗糙的概括，难以体现此时此刻我们情感的独特细节；也就更难以传达出我们的本心。比如，你做了一些完全正常的事情，却有人告诉你他不高兴。如果他除了“不高兴”之外什么都不说，你也会觉得困惑和莫名其妙；但他如果说自己“恼怒”、“不满”或者“为难”，事情的原因至少有个方向了。因此，我们应该使用更加具体的情绪描述词，它们本身所包含的各种细节能够更好地传达我们当下的状态。</p><p>原书中附带的情绪描述词，放在文末附表以供参考。</p><h1 id="不是天生就会"><a href="#不是天生就会" class="headerlink" title="不是天生就会"></a>不是天生就会</h1><p>很可惜的是，这种识别自己情感的能力并不是天生就有的；如果你习惯于压抑自己的情感，对它们的浮现和变化漠不关心，这种能力甚至可能逐渐退化。</p><p>我一开始假设，情绪敏锐的人是否都很擅长识别自己的感受？根据身边观察，情商相对高的人确实更有可能擅长识别自己的感受，但情绪敏锐并不一定就识别能力强。一个人可以完全察觉自己和他人情绪的灵活变化，但同样对情绪们不懂形容，无法描述。这同样符合“不是天生就会”的观点：因为人可以天生就情绪敏锐，却不能天生就擅长识别感受。</p><p>正因为如此，每个人都需要从头开始学习情感识别。有些人看似很容易地说出了自己的具体心情，是因为他们在更年轻的时候得到了更多的练习机会。也许他们的家人和周围朋友鼓励这种说出自己情感的交流，在一次次聊天中更好地了解自己的情感反应。如果很遗憾，你没有得到如此优越的练习环境，主动练习识别也就很重要了。</p><ul><li>心情识别的参考练习方法：用手机备忘录（或者任何方便的记录工具），在一天中的随意时刻，用一到三个词语描述此时的心情；可以附上产生这种心情的原因。</li></ul><h1 id="和语言的相关性"><a href="#和语言的相关性" class="headerlink" title="和语言的相关性"></a>和语言的相关性</h1><p>值得注意的是，要用形容情绪的词来概括当下的心情，和你用的语言是有关的。不同的文明形态造就了不同的语言，有些语言里表达情感是相当寻常的事情，我印象中法语似乎是这样；而有些文明中的情感表达相当含蓄。如果条件允许的话，也可以尝试把那些母语中不存在的情感表达词概括进来。</p><hr><p>其实在我看到的很多心理书籍里，识别自己的心情都是很重要的一个前提；你不知道自己此时具体的心情，也就模糊了现状，说不清摸不着的东西掌控了你，没办法走出下一步。但这实在是找不到什么教程学习了；除了多感受，通过记录来落实自己的感受，再没有别的方法。</p><h1 id="附表"><a href="#附表" class="headerlink" title="附表"></a>附表</h1><blockquote><p>《非暴力沟通》中提供的情绪描述词</p></blockquote><blockquote><p><strong>1)当需要得到满足时，我们的感受可能是：</strong></p></blockquote><blockquote><p>全神贯注 absorbed聚精会神 engrossed感动 moved<br>新奇 adventurous活跃 enlivened乐观 optimistic<br>深情 affectionate热情 enthusiastic大喜 over-joyed<br>机敏 alert激动 excited受宠若惊 overwhelmed<br>有活力 alive兴奋 exhilarated宁静peaceful<br>惊奇 amazed开朗 expansive活泼 perky<br>开怀 amused期盼 expectant愉快 pleasant<br>生机勃勃 animated兴高采烈 exultant开心 pleased<br>感激 appreciative着迷 fascinated自豪 proud<br>热心 ardent自在 free安静 quiet<br>振作 aroused友善 friendly容光焕发 radiant<br>惊讶 astonished满足fulfilled痴迷 rapturous<br>极为幸福 blissful高兴 glad神清气爽 refreshed<br>屏气敛息breathless欢欣雀跃 gleeful放松 relaxed<br>快活buoyant明媚 glorious如释重负 relieved<br>平静 calm热情洋溢 glowing满意 satisfied<br>无忧无虑 carefree快乐 good-humored安全 secure<br>开心 cheerful感谢 grateful敏感 sensitive<br>舒适 comfortable心满意足gratified安详 serene<br>得意 complacent幸福happy入迷 spellbound<br>镇静 composed热心 helpful心花怒放 splendid<br>关切 concerned满怀希望 hopeful激励 stimulated<br>自信 confident感兴趣 inquisitive惊喜 surprised<br>惬意 contented受启迪 inspired柔软 tender<br>冷静 cool热切 intense欣慰 thankful<br>好奇 curious趣味 interested乐不可支 thrilled<br>倾倒 dazzled迷住 intrigued触动 touched<br>愉悦 delighted精神焕发 invigorated恬静 tranquil<br>热忱 eager热衷 involved满怀信任 trusting<br>奔放 ebullient欢乐 joyous,joyful乐观开朗 upbeat<br>欣喜若狂 ecstatic欢腾 jubilant温暖 warm<br>兴高采烈 effervescent亢奋 keyed-up清醒 wide-awake<br>欢欣鼓舞 elated有爱心 loving美妙 wonderful<br>陶醉 enchanted甜美 mellow热情高涨 zestful<br>受鼓舞 encouraged轻快 merry<br>精力充沛 energetic欢喜 mirthful</p></blockquote><blockquote><p><strong>(2)当需要没有得到满足时，我们的感受可能是：</strong></p></blockquote><blockquote><p>畏惧 afraid烦躁 edgy紧绷 overwhelmed<br>气恼aggravated惭愧 embarrassed惊慌失措 panicky<br>焦躁 agitated愤恨 embittered被动 passive<br>惊慌 alarmed恼火 exasperated迷茫perplexed<br>冷漠 aloof耗尽 exhausted悲观 pessimistic<br>愤怒 angry精疲力竭 fatigued苦思冥想 puzzled<br>痛苦 anguished担忧 fearful充满敌意 rancorous<br>烦扰 annoyed坐立不安 fidgety迟疑 reluctant<br>焦虑 anxious愁苦 forlorn排斥 repelled<br>冷淡 apathetic惊吓 frightened仇恨 resentful<br>担心 apprehensive懊恼 frustrated躁动 restless<br>刺激 aroused大怒 furious难过 sad<br>羞愧 ashamed低落 gloomy害怕 scared<br>丧气 beat内疚 guilty敏感 sensitive<br>迷惑 bewildered逼迫 harried颤抖 shaky<br>苦涩 bitter沉重 heavy震惊 shocked<br>乏味 blah无助 helpless批判 skeptical<br>忧郁 blue犹豫 hesitant困乏 sleepy<br>无聊 bored恐惧 horrified哀痛 sorrowful<br>心碎 brokenhearted敌对 hostile歉意 sorry<br>屈辱chagrined灼热 hot没有斗志 spiritless<br>寒冷 cold单调 humdrum失魂落魄 startled<br>忧虑 concerned受伤 hurt惊讶 surprised<br>困惑confused不耐烦 impatient怀疑 suspicious<br>冷酷 cool不在乎 indifferent不冷不热 tepid<br>生气 cross激烈 intense惊恐 terrified<br>低落 dejected怒气 irate劳累 tired<br>抑郁 depressed恼怒 irked烦恼 troubled<br>绝望 despairing激怒 irritated不适 uncomfortable<br>沮丧 despondent嫉妒 jealous不感兴趣 unconcerned<br>抽离 detached紧张不安jittery心神不宁 uneasy<br>不满 disaffected激动不安 keyed-up心烦意乱 unglued<br>失望 disappointed懒散 lazy不开心 unhappy<br>挫败 discouraged疑虑 leery气馁 unnerved<br>幻灭 disenchanted倦怠 lethargic不稳定 unsteady<br>不高兴 disgruntled无精打采 listless烦乱 upset<br>厌恶 disgusted孤独 lonely拘谨 uptight<br>灰心 disheartened气愤 mad棘手 vexed<br>惊愕 dismay汗颜 mean厌倦 weary<br>不快 displeased郁闷 miserable伤感 wistful<br>不安 disquieted昏沉 mopey退缩 withdrawn<br>苦恼 distressed阴郁 morose悲伤 woeful<br>麻烦 disturbed哀悼 mournful着急 worried<br>垂头丧气 downcast紧张 nervous糟糕 wretched<br>消沉 downhearted心乱如麻 nettled沉闷 dull麻木 numb</p></blockquote>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>周记</category>
      
      <category>框架</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>深度思考的再启动</title>
    <link href="/2024/02/17/week1/"/>
    <url>/2024/02/17/week1/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>为了增加我的输出，多写一点东西，我想重新把日记和周记提上日程；日记是纸质的，而周记作为博客发表在这里。</p></blockquote><h1 id="阅读能力堪忧"><a href="#阅读能力堪忧" class="headerlink" title="阅读能力堪忧"></a>阅读能力堪忧</h1><p>身为00后，似乎是赶上了互联网发展最快的时代。小学中学还没有被网络上的各种纷繁信息裹挟，也曾沉迷于纸质书、能闷头看上一整天，吸收大段的文字信息并不太困难；到了后来，又能完全利用现代网络信息的便利，一切皆可查。有的人说，这是正好为碎片化信息的时代打好了基础，既具备长段阅读的能力，又能接受当下的碎片信息。</p><p>可我现在是完全感受不到自己的阅读能力了。随便看一点东西，注意力就涣散得厉害；感兴趣想研究的理论书本，更是畏不可及了。思维很容易突然中断，连看自己写的东西都一瞬间陌生。要想保持写的文章的逻辑，非得写一句停一下，艰难晦涩地再看一遍、再看一遍。</p><p>阅读能力堪忧了，看什么都一样。论文看不下去，小说囫囵吞枣。长游戏实况视频节奏慢了一点，要么直接放弃，要么已经分神开始干别的了。这样失去了曾经能够享受的许多乐趣，实在于心不忍。</p><p>怎么沦落到这个程度呢？快节奏多巴胺刺激对思维能力的毁灭性打击，我瞠目结舌。</p><h1 id="多写点东西吧"><a href="#多写点东西吧" class="headerlink" title="多写点东西吧"></a>多写点东西吧</h1><p>我其实是很喜欢自己真心写下的文字的。中学的时候玩一样地写过小说，但剧情都想不完整，语言词不达意。巅峰时刻尚且如此，写作能力被放养了几年之后，更是凝噎了。日记倒是一直在写，断断续续从小学到现在，写满的本子都存放在家。但那不是真的“每日记录”，只是在我心血来潮的时候随意写上一些，些最近发生的事情、写心动和心痛、写自我审视和自我欣赏。有时候甚至隔着几个月、大半年；内容也多少随心，毫无意义也无所谓。</p><p>可是那太随意了；我输出的东西还是太少了，少到各种思绪在脑子里堵塞，混乱模糊成昏昏沉沉的一团。我的看法观点需要被写出来，这样它们才清晰地存在，而非短暂浮现后又沉没于意识的海洋。我输出得越少，思考所得的东西越是转瞬即逝，抓不住影子，形不成文字。</p><p>多写点吧，只是多写点。先行动了，文字和逻辑才会追随你而来。</p><p>或许，或许有一天，等到我对文字的敏感程度有所恢复，我会尝试着捡起写小说来。</p><h1 id="观点栽培"><a href="#观点栽培" class="headerlink" title="观点栽培"></a>观点栽培</h1><p>输出内容的方法有这么多，为什么如今来写博客？按理来说，随意一个社交平台，都可以是输出的舞台。</p><p>我当然清楚这个道理。只是，这么久在不同平台上冲浪围观，我的谨慎让我在无意中练就了一身避开争端的本事。缩写，谐音，防止搜索引流，不发表任何鲜明观点，敏感话题不提及、不介入。我很长一段时间以来也从不谈政治，因为这正是许多人喜欢大谈特谈、为吵而吵、而实际上懂得道理的人并不像表面上那么多；我自己也确实不甚了解，更是不愿意趟这混乱浑水。如此缄口不言，自嘲也会想到所谓文字狱和文革，哪怕全然不是同一个级别的事件，其精神实在是得见一二。</p><p>我习惯了避开那些给我带来麻烦的做法，同时也压灭了一切自身的观点输出。这其中有平台自身的限制，也有人类争吵的天性。于是我从所有角度审查我留下的每一句话，真正重要而独特的东西怕是一点没剩下。我是如此习惯于避免争吵，连自己的声音都听不见了。</p><p>但也许博客可以不同。这里是我的场地，甚至不会有什么人路过。一间在互联网角落搭建的，人迹罕至的小屋。也许我甚至不会打开评论功能。如果是在这里，我能够发掘出许许多多、我本心坚信的观点吗？</p><p>又或许根本问题不在此。无论如何，我已经开始。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>周记</category>
      
      <category>观点栽培所</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>第一篇博客</title>
    <link href="/2024/02/15/newpost/"/>
    <url>/2024/02/15/newpost/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>折腾半天算是能看到成果了。一切都还很简陋，但已经可以写文章了。</p><p>好吧，今天也是临时起意，又开始折腾个人博客相关的东西。我总是没什么耐心，每次在海量的教程里翻来翻去，做到一半出了岔子，就泄气不想做了。之前也弄过一个纯手写的静态网页，我还挺喜欢；是在CSS作业基础上改进的。但自己纯手写多麻烦呢，每次想做点改动都要从头学一遍CSS和HTML。</p><p>没什么想写的，思维又断片了。先这样吧。</p><hr><p>更新，弄了个网页主题（fluid）。还挺好看。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>日记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>测试</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
